新冷戰下的委內瑞拉

2019年02月01日

東西南北：新冷戰下的委內瑞拉（安裕） - 安裕

對於北約，特朗普在2016年大選前和之後都說過美國考慮退出；關於亞洲，他在競選時說，日本南韓必須支付美國駐軍全部開支，否則可能撤走；敍利亞就更不必說，Twitter上一段貼文就宣佈撤兵；至於打了17年的阿富汗反恐戰爭，他也找到解套之道，丟給塔利班和阿富汗政府，未來阿國內戰廝殺與美國無涉。有說這就是特朗普的孤立主義，可是言猶在耳，美國捋起衣袖親自動手要推翻委內瑞拉馬杜羅政府，力推反對派領袖瓜伊多上台。到了前幾天，美國制裁委內瑞拉國營石油公司，切斷經濟命脈；白宮國家安全顧問博爾頓筆記上短短一行字「派兵5,000到哥倫比亞」（5,000 troops to Colombia）引來各種揣猜。於特朗普而言，今次大動作的背後，一如歷任總統：美國利益在於拉丁美洲。

美國不容他者插手拉美

美國對委內瑞拉的做法，令人想起19世紀初美國總統門羅的門羅主義（Monroe Doctrine），那就是「歐洲列強對美洲各國的干涉，會被視為對美國不友好」。200年來，門羅主義被演繹為「美洲是美洲人的美洲」，或者是「美洲是美國人的美洲」，反正就是拉丁美洲被美國視為後園，不容別人插上一腳。耶魯大學教授蓋迪斯（John Lewis Gaddis）1982年的《圍堵戰略／Strategies of Containment》談到美國對拉丁美洲的策略，引述前美國國務卿兼國家安全顧問基辛格的觀點，說得相當坦白：「即使是由民主手段產生，美國只會接受某一範圍的政治結果」。關於基辛格，人們一般都想到他1971年秘密訪問中國打開美中關係大門這事，不為意他在南美國家智利1973年「911政變」的角色。

2011年初，國家地理電視頻道有一輯基辛格的訪問。在前段訪問中，基辛格談笑風生，70年代穿梭各國縱橫捭闔的大外交家身影躍然重來。說着說着，記者問了半句問題，「我想問智利的事……」，基辛格即拉下臉，時間像是凝住在這裏。他說，「停止一兩秒」，於是鏡頭中止。之後訪問回來，他談了智利問題，但是言不及義。1970年，智利左翼總統阿連德（Salvador Allende）大選獲勝上台；1973年9月11日，智利軍人發動政變，包圍總統府，阿連德發表演說堅拒辭職，同日身亡，經調查後說是「自殺」。美國被指在這場政變扮演推動角色，當時的美國國家安全顧問就是基辛格。90年代末，美國陸續解密國務院文件，但基辛格要求當中的近千頁，必須在他去世五年後始可解密。不少人揣測，這些文件和電話記錄，可能包括中美關係、南北越和談，及70年代的智利局勢。

美國對意欲插手拉丁美洲的外來勢力堅壁清野其來有自，便是門羅主義，智利政變即為其一。1962年古巴導彈危機，蘇聯中程導彈部署古巴，直指美國腹地。美國總統甘迺迪在13天的美蘇對峙時刻，把負責核武作戰的戰略空軍司令部提升至二級戒備。這是美軍1959年設立五級制戒備警告至今60年，唯一的二級戒備狀態；2001年美國911事件，只是從四級戒備提升到三級戒備。古巴導彈危機最高峯時，美國各地教堂都有祈禱人龍，盼望核彈陰霾消散。這場美蘇面對核戰的眼睛瞪眼睛式對決，以蘇聯領袖赫魯曉夫先眨眼結束，赫魯曉夫此後被黜，於蘇聯政治舞台消失。之後的歷史，是美國主導拉丁美洲，扶植右翼政權抗共，人權慘遭踐踏，華府視而不見。

干涉委國警示鄰邦中俄

古巴導彈危機後，蘇聯勢力逐漸撤出拉丁美洲，縱然與古巴仍然關係密切，遠不如導彈危機時的軍事同盟。美國則以君臨之勢俯瞰，防止蘇聯勢力再度入楔。1983年，美軍入侵格林納達；六年後的1989年，美軍再對拉丁美洲國家出兵。這次是手扼運河的巴拿馬，2.7萬美軍以保護僑民和緝捕毒販為名入侵，拿下這個對美國戰略影響重大的小國，生擒總統諾列加，帶回美國受審。當年戰爭一幕不少人至今難以忘記：諾列加進入教廷駐巴拿馬大使館尋求庇護，美國雖然不敢攻襲大使館，卻搬來巨型擴音器，對準教廷大使館猛播重金屬音樂。十天之後，諾列加走出大使館投降。

美國「圍堵之父」肯楠（George Kennan）1948年曾言，「世上這些國家，我們不允許落入敵視我國的國家」，當中包括拉丁美洲各國。事隔70年，特朗普對委內瑞拉動手，顯然與肯楠思維一脈相承。俄羅斯衞星新聞的一篇專訪則指，委內瑞拉將成美國與中國的戰場，帶出的意涵是，如今已非美俄之爭，而是美中之戰。事實上，中國近年在拉美外交活動頻密，去年9月，美國召回駐巴拿馬、多明尼加、薩爾瓦多大使，「要了解該三國與中國建交的決定」，巴拿馬總統巴雷拉隨即表示要美國尊重巴拿馬主權。四個月後，美國對委內瑞拉突然出手，如此對待一個主權國家，白宮此舉明顯帶有警告其他區內國家況味，也是對中俄的示警。

委內瑞拉毫無疑問是強國過招的戰場，劍及履及的新冷戰已經到臨，避無可避。然而歷史的輪迴令人慨嘆，古巴危機掀起美蘇冷戰帷幔，如今則是另一拉丁美洲國家委內瑞拉，另一次眼球瞪着眼球對決恐怕不會太遠，今次要看是誰首先眨眼。

安裕

下一則
下一則
小學雞外交是怎樣造成的 (潘小濤)